Exercé presque exclusivement par des hommes (99 %), ce métier consiste à conduire des engins de chantier et plus généralement des engins conçus pour soulever et déplacer de fortes charges. Au cours des trente dernières années, le nombre de conducteurs d’engins du bâtiment et des travaux publics n’a que très légèrement augmenté, occupant 79 000 personnes en moyenne sur la période 2012-2014.Près des trois quarts de ces professionnels travaillent dans le secteur du bâtiment et des travaux publics où ils occupent des postes de grutiers, de conducteurs de bulldozer, de gravillonneuse, etc. Les personnes de moins 30 ans représentent 18 % des effectifs, soit un peu moins qu’il y a trente ans (24 %). La part des personnes de 50 ans ou plus a quant à elle progressé : elle s’établit à 25 %, contre 14 % au début des années 1980.Le niveau de diplôme a progressé : de 83 % en 1982-1984, la part des conducteurs d’engins ne possédant aucun diplôme est passée à 40 % en 2012-2014. Ces professionnels du BTP possèdent désormais le plus souvent un diplôme de niveau CAP ou BEP (49 %). Parmi les jeunes, 57 % détiennent un tel diplôme.Dans cette profession, 85 % des contrats sont à durée indéterminée. Cette part s’est quelque peu érodée en raison de l’augmentation du nombre de conducteurs d’engins employés sur contrats intérimaires (10 %). La mobilité (hors intérim) est très faible dans ce métier : en moyenne, 11 entrées et 15 sorties ont été observées pour 100 salariés en poste en 2014. La part des entrées sur contrats à durée indéterminée est élevée (51 %). Près du quart des sorties sont des licenciements.Le salaire net moyen des conducteurs d’engins de bâtiment et des travaux publics est compris entre 1 500 et 2 000 € par mois pour la moitié des personnes travaillant à temps complet.En 2014, le nombre de personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un métier de conducteur d’engin du bâtiment et des travaux publics est élevé par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier. Six demandeurs d’emploi sur dix n’ont aucun diplôme ou au plus le brevet des collèges.
